# TP3 : Progressons vers le réseau d'infrastructure
# I. (mini)Architecture réseau

## 1. Adressage

Pour les tableaux il faut scroll !

<img src="./autres/srcoll.gif?raw=true" width="200px">

## 2. Routeur
### Vous pouvez d'ores-et-déjà créer le routeur. Pour celui-ci, vous me prouverez que : 

```bash
# il a bien une IP dans les 3 réseaux, l'IP que vous avez choisie comme IP de passerelle
[nioa@router ~]$ ip a
[...]
2: enp0s3: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:86:ac:fe brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.0.2.15/24 brd 10.0.2.255 scope global dynamic noprefixroute enp0s3
       valid_lft 86101sec preferred_lft 86101sec
    inet6 fe80::a00:27ff:fe86:acfe/64 scope link noprefixroute
       valid_lft forever preferred_lft forever
3: enp0s8: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:32:3b:7e brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.3.0.62/26 brd 10.3.0.63 scope global noprefixroute enp0s8
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::a00:27ff:fe32:3b7e/64 scope link
       valid_lft forever preferred_lft forever
4: enp0s9: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:03:9e:4a brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.3.0.254/25 brd 10.3.0.255 scope global noprefixroute enp0s9
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::a00:27ff:fe03:9e4a/64 scope link
       valid_lft forever preferred_lft forever
5: enp0s10: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:66:c0:17 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.3.0.78/28 brd 10.3.0.79 scope global noprefixroute enp0s10
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::a00:27ff:fe66:c017/64 scope link
       valid_lft forever preferred_lft forever
       
# il a un accès internet
[nioa@router ~]$ ping 8.8.8.8
PING 8.8.8.8 (8.8.8.8) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=1 ttl=114 time=18.10 ms
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=2 ttl=114 time=18.9 ms

--- 8.8.8.8 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1001ms
rtt min/avg/max/mdev = 18.911/18.939/18.967/0.028 ms

# il a de la résolution de noms
[nioa@router ~]$ ping google.com
PING google.com (216.58.214.78) 56(84) bytes of data.
64 bytes from fra15s10-in-f78.1e100.net (216.58.214.78): icmp_seq=1 ttl=114 time=17.9 ms
64 bytes from fra15s10-in-f78.1e100.net (216.58.214.78): icmp_seq=2 ttl=114 time=26.2 ms

--- google.com ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1002ms
rtt min/avg/max/mdev = 17.912/22.042/26.172/4.130 ms

# il porte le nom router.tp3
[nioa@router ~]$ hostname
router.tp3

# n'oubliez pas d'activer le routage sur la machine
[nioa@router ~]$ sudo firewall-cmd --list-all
public (active)
  target: default
  icmp-block-inversion: no
  interfaces: enp0s10 enp0s3 enp0s8 enp0s9
  sources:
  services: ssh
  ports:
  protocols:
  masquerade: no
  forward-ports:
  source-ports:
  icmp-blocks:
  rich rules:
[nioa@router ~]$ sudo firewall-cmd --get-active-zone
public
  interfaces: enp0s3 enp0s8 enp0s9 enp0s10
[nioa@router ~]$ sudo firewall-cmd --add-masquerade --zone=public
success
[nioa@router ~]$ sudo firewall-cmd --add-masquerade --zone=public --permanent
success

```

# II. Services d'infra

## 1. Serveur DHCP

### Mettre en place une machine qui fera office de serveur DHCP dans le réseau client1. Elle devra : 

```bash
# porter le nom dhcp.client1.tp3
[nioa@dhcp ~]$ hostname
dhcp.client1.tp3
```

```bash
# autoriser sur le firewall
[nioa@dhcp ~]$ sudo firewall-cmd --add-service=dhcp
success
[nioa@dhcp ~]$ sudo firewall-cmd --runtime-to-permanent
success
```
[Fichier de conf](./Fichiers/dhcpd.conf)

### Mettre en place un client dans le réseau client1

```bash
# de son p'tit nom marcel.client1.tp3
[nioa@marcel ~]$ hostname
marcel.client1.tp3

# la machine récupérera une IP dynamiquement grâce au serveur DHCP
[nioa@marcel ~]$ dhclient
[nioa@marcel ~]$ ip a
[...]
2: enp0s3: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:48:79:64 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.3.0.3/26 brd 10.3.0.63 scope global dynamic enp0s3
       valid_lft 524sec preferred_lft 524sec
       
# ainsi que sa passerelle et une adresse d'un DNS utilisable
[nioa@marcel ~]$ ip r s
default via 10.3.0.62 dev enp0s3
[nioa@marcel ~]$ cat /etc/resolv.conf
; generated by /usr/sbin/dhclient-script
nameserver 1.1.1.1
```

### Depuis marcel.client1.tp3

```bash
# prouver qu'il a un accès internet + résolution de noms, avec des infos récupérées par votre DHCP
[nioa@marcel ~]$ ping 8.8.8.8
PING 8.8.8.8 (8.8.8.8) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=1 ttl=113 time=23.6 ms
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=2 ttl=113 time=28.6 ms

--- 8.8.8.8 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1002ms
rtt min/avg/max/mdev = 23.606/26.123/28.641/2.522 ms
[nioa@marcel ~]$ ping google.com
PING google.com (142.250.178.142) 56(84) bytes of data.
64 bytes from par21s22-in-f14.1e100.net (142.250.178.142): icmp_seq=1 ttl=113 time=49.3 ms
64 bytes from par21s22-in-f14.1e100.net (142.250.178.142): icmp_seq=2 ttl=113 time=34.5 ms

--- google.com ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1002ms
rtt min/avg/max/mdev = 34.505/41.918/49.331/7.413 ms

# à l'aide de la commande traceroute, prouver que marcel.client1.tp3 passe par router.tp3 pour sortir de son réseau
[nioa@marcel ~]$ traceroute google.com
traceroute to google.com (172.217.19.238), 30 hops max, 60 byte packets
➡ 1  _gateway (10.3.0.62)  1.071 ms  1.040 ms  1.025 ms
   2  10.0.2.2 (10.0.2.2)  1.012 ms  0.952 ms  0.931 ms
   3  10.0.2.2 (10.0.2.2)  179.496 ms  179.411 ms  179.405 ms

```

## 2. Serveur DNS

### B. SETUP copain

#### Mettre en place une machine qui fera office de serveur DNS

```bash
# dans le réseau server1
[nioa@dns1 ~]$ ip a
[...]
2: enp0s3: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:25:88:ba brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.3.0.130/25 brd 10.3.0.255 scope global noprefixroute enp0s3
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::a00:27ff:fe25:88ba/64 scope link
       valid_lft forever preferred_lft forever

# de son p'tit nom dns1.server1.tp3
[nioa@dns1 ~]$ hostname
dns1.server1.tp3

# il faudra lui ajouter un serveur DNS public connu, afin qu'il soit capable de résoudre des noms publics comme google.com
[nioa@dns1 ~]$ cat /etc/resolv.conf
nameserver 1.1.1.1

# il y aura plusieurs fichiers de conf :

# un fichier de conf principal named.conf
[nioa@dns1 ~]$ sudo cat /etc/named.conf
[sudo] password for nioa:
options {
        listen-on port 53 { any; };
        listen-on-v6 port 53 { ::1; };
        directory       "/var/named";
        dump-file       "/var/named/data/cache_dump.db";
        statistics-file "/var/named/data/named_stats.txt";
        memstatistics-file "/var/named/data/named_mem_stats.txt";
        secroots-file   "/var/named/data/named.secroots";
        recursing-file  "/var/named/data/named.recursing";

        recursion yes;
        allow-query     { 10.3.0.0/26; 10.3.0.128/25; 10.3.0.64/28; };

        dnssec-enable yes;
        dnssec-validation yes;

        managed-keys-directory "/var/named/dynamic";

        pid-file "/run/named/named.pid";
        session-keyfile "/run/named/session.key";

        include "/etc/crypto-policies/back-ends/bind.config";
};

logging {
        channel default_debug {
                file "data/named.run";
                severity dynamic;
        };
};

zone "server1.tp3" {
        type master;
        file "/etc/bind/zones/server1.tp3.forward";
        allow-query     { 10.3.0.0/26; 10.3.0.128/25; 10.3.0.64/28; };
};

zone "server2.tp3" {
        type master;
        file "/etc/bind/zones/server2.tp3.forward";
        allow-query     { 10.3.0.0/26; 10.3.0.128/25; 10.3.0.64/28; };
};

include "/etc/named.rfc1912.zones";
include "/etc/named.root.key";

# des fichiers de zone "forward"
# server1.tp3
[nioa@dns1 ~]$ sudo cat /etc/bind/zones/server1.tp3.forward
$TTL    86400
@       IN      SOA     dns1.server1.tp3. root.server1.tp3. (
                              2         ; Serial
                         604800         ; Refresh
                          86400         ; Retry
                        2419200         ; Expire
                         604800 )       ; Minimum

@       IN      NS      dns1.server1.tp3.
dns1    IN      A       10.3.0.130

router  IN      A       10.3.0.254

# server2.tp3
[nioa@dns1 ~]$ sudo cat /etc/bind/zones/server2.tp3.forward
$TTL    86400
@       IN      SOA     dns1.server2.tp3. root.server2.tp3. (
                              3         ; Serial
                         604800         ; Refresh
                          86400         ; Retry
                        2419200         ; Expire
                         604800 )       ; Minimum
;
@       IN      NS      dns1.server2.tp3.
dns1    IN      A       10.3.0.130

router  IN      A       10.3.0.78
```

#### Tester le DNS depuis marcel.client1.tp3

```bash
# définissez manuellement l'utilisation de votre serveur DNS
[nioa@marcel ~]$ cat /etc/resolv.conf
nameserver 10.3.0.130

# essayez une résolution de nom avec dig
[nioa@marcel ~]$ dig router.server1.tp3

; <<>> DiG 9.11.26-RedHat-9.11.26-4.el8_4 <<>> router.server1.tp3
;; global options: +cmd
;; Got answer:
;; ->>HEADER<<- opcode: QUERY, status: NOERROR, id: 15126
;; flags: qr aa rd ra; QUERY: 1, ANSWER: 1, AUTHORITY: 1, ADDITIONAL: 2

;; OPT PSEUDOSECTION:
; EDNS: version: 0, flags:; udp: 1232
; COOKIE: 8d28b6857f6508ac5e5a392161598f6ff48e67bbecbe1bd4 (good)
;; QUESTION SECTION:
;router.server1.tp3.            IN      A

;; ANSWER SECTION:
router.server1.tp3.     86400   IN      A       10.3.0.254

;; AUTHORITY SECTION:
server1.tp3.            86400   IN      NS      dns1.server1.tp3.

;; ADDITIONAL SECTION:
dns1.server1.tp3.       86400   IN      A       10.3.0.130

;; Query time: 0 msec
;; SERVER: 10.3.0.130#53(10.3.0.130) 🔴
;; WHEN: Sun Oct 03 13:09:36 CEST 2021
;; MSG SIZE  rcvd: 126

# prouvez que c'est bien votre serveur DNS qui répond pour chaque dig = 🔴
On voit que l'ip du server utilisé est celle de mon server DNS.
```


#### Configurez l'utilisation du serveur DNS sur TOUS vos noeuds

```bash
# router
[nioa@router ~]$ cat /etc/resolv.conf
nameserver 10.3.0.130

# server DHCP
[nioa@dhcp ~]$ cat /etc/resolv.conf
nameserver 10.3.0.130

# clients depuis le serveur dhcp: 🔘
[nioa@dhcp ~]$ sudo cat /etc/dhcp/dhcpd.conf
default-lease-time 600;
max-lease-time 7200;
authoritative;
subnet 10.3.0.0 netmask 255.255.255.192 {
        range dynamic-bootp 10.3.0.3 10.3.0.61;
        option broadcast-address 10.3.0.63;
        option routers 10.3.0.62;
        option domain-name-servers 10.3.0.130; 🔘
}
```

## 3. Get deeper


### A. DNS forwarder

#### Affiner la configuration du DNS

```bash
# faites en sorte que votre DNS soit désormais aussi un forwarder DNS: 🔅
[nioa@dns1 ~]$ sudo cat /etc/named.conf
options {
        listen-on port 53 { any; };
        listen-on-v6 port 53 { ::1; };
        directory       "/var/named";
        dump-file       "/var/named/data/cache_dump.db";
        statistics-file "/var/named/data/named_stats.txt";
        memstatistics-file "/var/named/data/named_mem_stats.txt";
        secroots-file   "/var/named/data/named.secroots";
        recursing-file  "/var/named/data/named.recursing";

        recursion yes; 🔅
        allow-query     { 10.3.0.0/26; 10.3.0.128/25; 10.3.0.64/28; };

        dnssec-enable yes;
        dnssec-validation yes;

        managed-keys-directory "/var/named/dynamic";

        pid-file "/run/named/named.pid";
        session-keyfile "/run/named/session.key";

        include "/etc/crypto-policies/back-ends/bind.config";
};
[...]

[nioa@dns1 ~]$ cat /etc/resolv.conf
nameserver 1.1.1.1
```

#### Test !

```bash
# vérifier depuis marcel.client1.tp3 que vous pouvez résoudre des noms publics comme google.com en utilisant votre propre serveur DNS (commande dig)
[nioa@marcel ~]$ dig google.com

; <<>> DiG 9.11.26-RedHat-9.11.26-4.el8_4 <<>> google.com
;; global options: +cmd
;; Got answer:
;; ->>HEADER<<- opcode: QUERY, status: NOERROR, id: 14702
;; flags: qr rd ra; QUERY: 1, ANSWER: 1, AUTHORITY: 4, ADDITIONAL: 9

;; OPT PSEUDOSECTION:
; EDNS: version: 0, flags:; udp: 1232
; COOKIE: 8c98345d89ab9dd469b09fc361598fceed3d9ba2fe224c5e (good)
;; QUESTION SECTION:
;google.com.                    IN      A

;; ANSWER SECTION:
google.com.             300     IN      A       216.58.206.238

;; AUTHORITY SECTION:
google.com.             172494  IN      NS      ns1.google.com.
google.com.             172494  IN      NS      ns4.google.com.
google.com.             172494  IN      NS      ns2.google.com.
google.com.             172494  IN      NS      ns3.google.com.

;; ADDITIONAL SECTION:
ns2.google.com.         172490  IN      A       216.239.34.10
ns1.google.com.         172490  IN      A       216.239.32.10
ns3.google.com.         172490  IN      A       216.239.36.10
ns4.google.com.         172490  IN      A       216.239.38.10
ns2.google.com.         172490  IN      AAAA    2001:4860:4802:34::a
ns1.google.com.         172490  IN      AAAA    2001:4860:4802:32::a
ns3.google.com.         172490  IN      AAAA    2001:4860:4802:36::a
ns4.google.com.         172490  IN      AAAA    2001:4860:4802:38::a

;; Query time: 17 msec
;; SERVER: 10.3.0.130#53(10.3.0.130)
;; WHEN: Sun Oct 03 13:11:11 CEST 2021
;; MSG SIZE  rcvd: 331
```

### B. On revient sur la conf du DHCP

#### Affiner la configuration du DHCP

```bash
# faites en sorte que votre DHCP donne désormais l'adresse de votre serveur DNS aux clients: 🔘
[nioa@dhcp ~]$ sudo cat /etc/dhcp/dhcpd.conf
default-lease-time 600;
max-lease-time 7200;
authoritative;
subnet 10.3.0.0 netmask 255.255.255.192 {
        range dynamic-bootp 10.3.0.3 10.3.0.61;
        option broadcast-address 10.3.0.63;
        option routers 10.3.0.62;
        option domain-name-servers 10.3.0.130; 🔘
}

# créer un nouveau client johnny.client1.tp3 qui récupère son IP, et toutes les nouvelles infos, en DHCP
[nioa@johnny ~]$ dhclient
[nioa@johnny ~]$ ip a
[...]
2: enp0s3: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:1e:79:41 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.3.0.4/26 brd 10.3.0.63 scope global dynamic noprefixroute enp0s3
      [...]
[nioa@johnny ~]$ ip r s
default via 10.3.0.62 dev enp0s3 proto dhcp metric 100
10.3.0.0/26 dev enp0s3 proto kernel scope link src 10.3.0.4 metric 100
[nioa@johnny ~]$ cat /etc/resolv.conf
# Generated by NetworkManager
search client1.tp3
nameserver 10.3.0.130
```

# III. Services métier

## 1. Serveur Web

### Setup d'une nouvelle machine, qui sera un serveur Web, une belle appli pour nos clients

```bash
# hello web1.server2.tp3 !
[nioa@web1 ~]$ hostname
web1.server2.tp3
# réseau server2
[nioa@web1 ~]$ ip a
[...]
2: enp0s3: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:9b:2b:32 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.3.0.66/28 brd 10.3.0.79 scope global noprefixroute enp0s3
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::a00:27ff:fe9b:2b32/64 scope link
       valid_lft forever preferred_lft forever
       
       
# vous utiliserez le serveur web que vous voudrez, le but c'est d'avoir un serveur web fast, pas d'y passer 1000 ans :)

[nioa@web1 ~]$ sudo systemctl status nginx
● nginx.service - The nginx HTTP and reverse proxy server
   Loaded: loaded (/usr/lib/systemd/system/nginx.service; disabled; vendor preset: disabled)
   Active: active (running) since Tue 2021-10-05 12:23:59 CEST; 30min ago
   [...]
```

### Test test test et re-test

```bash
# testez que votre serveur web est accessible depuis marcel.client1.tp3

[nioa@marcel ~]$ curl web.server2.tp3
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">

<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
  <head>
    <title>Test Page for the Nginx HTTP Server on Rocky Linux</title>
    <meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=UTF-8" />
    <style type="text/css">
[...]
```

## 2. Partage de fichiers

### B. Le setup wola

####  Setup d'une nouvelle machine, qui sera un serveur NFS
```bash
# réseau server2
[nioa@nfs1 ~]$ ip a
[...]
2: enp0s3: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:77:6d:ec brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.3.0.67/28 brd 10.3.0.79 scope global noprefixroute enp0s3
       [...]
       
# son nooooom : nfs1.server2.tp3 !
[nioa@nfs1 ~]$ hostname
nfs1.server2.tp3

# install
[nioa@nfs1 ~]$ sudo dnf -y install nfs-utils
[nioa@nfs1 ~]$ sudo vi /etc/exports
/srv/nfs_share/ 10.3.0.64/28(rw,no_root_squash)

[nioa@nfs1 ~]$ sudo mkdir /srv/nfs_share
[nioa@nfs1 ~]$ sudo systemctl enable --now rpcbind nfs-server
[nioa@nfs1 ~]$ sudo firewall-cmd --add-service nfs
success
```

#### Configuration du client NFS

```bash
# effectuez de la configuration sur web1.server2.tp3 pour qu'il accède au partage NFS

[nioa@web1 ~]$ sudo dnf install -y nfs-utils
[nioa@web1 ~]$ sudo mkdir /srv/nfs
[nioa@web1 ~]$ sudo mount -t nfs nfs1.server2.tp3:/srv/nfs_share /srv/nfs
[nioa@web1 ~]$ df -hT
Filesystem                      Type      Size  Used Avail Use% Mounted on
[...]
nfs1.server2.tp3:/srv/nfs_share nfs4      9.8G  2.3G  7.6G  23% /srv/nfs
[nioa@web1 ~]$ sudo vim /etc/fstab
[...]
nfs1.server2.tp3:/srv/nfs_share /srv/nfs            nfs     defaults        0 0

# rendre automatique le mount quand on accède au partage
[nioa@web1 ~]$ sudo dnf install -y autofs
[root@node01 ~]$ sudo vim /etc/auto.master
[...]
/-    /etc/auto.mount
[nioa@web1 ~]$ sudo vim /etc/auto.mount
/srv/nfs        -fstype=nfs,rw  nfs1.server2.tp3:/srv/nfs_share
[nioa@web1 ~]$ sudo systemctl enable --now autofs
```

#### TEEEEST

```bash
# tester que vous pouvez lire et écrire dans le dossier /srv/nfs depuis web1.server2.tp3
[nioa@web1 /]$ sudo touch /srv/nfs/test   <--- web1

[nioa@nfs1 ~]$ sudo ls /srv/nfs_share/    <--- nfs1
test
```

# IV. Un peu de théorie : TCP et UDP

### Déterminer, pour chacun de ces protocoles, s'ils sont encapsulés dans du TCP ou de l'UDP : 

* SSH
TCP pour assurer que les trames n'ont pas été altérées lors de l'échange de clés.

* HTTP
TCP un site web n'a pas besoin d'être rapide donc on privilégie la fiabilité.

* DNS
UDP l'échange ne comporte que de petites informations.

* NFS
TCP on ne veut pas que les données échangées soient altérées.

[Captures](./TP3/Captures)

### Capturez et mettez en évidence un 3-way handshake

```
[nioa@web1 ~]$ sudo tcpdump -i enp0s3 port 1234
dropped privs to tcpdump
tcpdump: verbose output suppressed, use -v or -vv for full protocol decode
listening on enp0s3, link-type EN10MB (Ethernet), capture size 262144 bytes

⚡19:22:58.104086 IP 10.3.0.67.53494 > web1.server2.tp3.search-agent: Flags [S], seq 1707656449, win 29200, options [mss 1460,sackOK,TS val 2094011406 ecr 0,nop,wscale 7], length 0
🤚19:22:58.104145 IP web1.server2.tp3.search-agent > 10.3.0.67.53494: Flags [S.], seq 1680696576, ack 1707656450, win 28960, options [mss 1460,sackOK,TS val 3980954988 ecr 2094011406,nop,wscale 7], length 0
🤝19:22:58.104489 IP 10.3.0.67.53494 > web1.server2.tp3.search-agent: Flags [.], ack 1, win 229, options [nop,nop,TS val 2094011407 ecr 3980954988], length 0
```
⚡ SYN: Le client (10.3.0.67) veut établir une connexion avec le server (web1).
🤚 SYN-ACK: web1 répond à 10.3.0.67.
🤝 ACK: 10.3.0.67 envoie un accusé de réception à web1.

[Captures](./TP3/Captures)

# V. El final

### Bah j'veux un schéma.

* le schéma

![](./Fichiers/schema.png)


* le 🗃️ tableau des réseaux 🗃

| Nom du réseau | Adresse du réseau | Masque            | Nombre de clients possibles | Adresse passerelle | Adresse broadcast |
|---------------|-------------------|-------------------|-----------------------------|--------------------|-------------------|
| `client1`     | `10.3.0.0/26`     | `255.255.255.192` | 62                          | `10.3.0.62`        | `10.3.0.63`       |
| `server1`     | `10.3.0.128/25`   | `255.255.255.128` | 126                         | `10.3.0.254`       | `10.3.0.255`      |
| `server2`     | `10.3.0.64/28`    | `255.255.255.240` | 14                          | `10.3.0.78`        | `10.3.0.79`        |

* le 🗃️ tableau d'adressage 🗃

| Nom machine          | Adresse IP `client1` | Adresse IP `server1` | Adresse IP `server2` | Adresse de passerelle |
|----------------------|----------------------|----------------------|----------------------|-----------------------|
| `router.tp3`         | `10.3.0.62/26`       | `10.3.0.254/25`      | `10.3.0.78/28`       | Carte NAT             |
| `dhcp.client1.tp3`   | `10.3.0.2/26`        | x                    | x                    | `10.3.0.62/26`        |
| `marcel.client1.tp3` | `dynamique`          | x                    | x                    | `10.3.0.62/26`        |
| `dns1.server1.tp3`   |  x                   | `10.3.0.130/25`      | x                    | `10.3.0.254/25`       |
| `johnny.client1.tp3` | `dynamique`          | x                    | x                    | `10.3.0.62/26`        |
| `web1.server2.tp3`   |  x                   | x                    | `10.3.0.66/28`       | `10.3.0.78/28`        |
| `nfs1.server2.tp3`   |  x                   | x                    | `10.3.0.67/28`       | `10.3.0.78/28`        |

### Et j'veux des fichiers aussi, tous les fichiers de conf du DNS

* [Fichiers de zone](./TP3/Fichiers/dns/zone)
* [Fichier de conf principal DNS](./TP3/Fichiers/dns/named.conf)
